
СЕКЦИЯ    «ИНТЕЛЛЕКТУАЛЬНЫЕ                        СИСТЕМЫ            УПРАВЛЕНИЯ                И
ИСКУССТВЕННЫЙ ИНТЕЛЛЕКТ»

УДК 004.93’11
                                                                         Н. В. Капралов
                        Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого

  ПРИМЕНЕНИЕ РАЗРЕЖЕННОГО АВТОКОДИРОВЩИКА ДЛЯ КЛАССИФИКАЦИИ
        ЭЭГ-ПАТТЕРНОВ ВООБРАЖАЕМЫХ МОТОРНЫХ ДВИЖЕНИЙ

     В последнее время активно развивается область устройств, обеспечивающих связь
между мозгом человека и компьютером – интерфейсов «мозг-компьютер» (ИМК). Подобные
устройства анализируют электрическую активность мозга человека, определяя его состояние
(концентрацию, расслабленность и т.д.) или распознавая образы (паттерны) некоторых
типичных движений (сжатие кисти руки, пальца руки и т.д.). ИМК применяются для
управления вспомогательными устройствами (инвалидными креслами, протезами
конечностей), а также для реабилитации в постинсультном восстановительном периоде [1].
     Для регистрации сигналов мозга часто используется метод электроэнцефалографии
(ЭЭГ), обладающий высоким временным разрешением и не требующий хирургического
вмешательства. Электроэнцефалограф измеряет разность потенциалов между точками
головного мозга, при этом электроды на голове пациента размещаются согласно стандартной
системе «10-20» [2], как показано на Рис. 1а. Серым на схеме выделены электроды C3, Cz,
C4, с которых регистрируется биоэлектрическая активность, которая наиболее адекватно
отражает сигналы моторных актов.
     Основными недостатками метода ЭЭГ являются низкое пространственное разрешение
и низкое соотношение сигнал/шум, что значительно усложняет задачу анализа. Для решения
этой задачи используются различные методы машинного обучения, в ходе которого важным
этапом является извлечение признаков из сигналов. Признаки могут быть сконструированы
вручную, однако альтернативным подходом может быть автоматическое извлечение
признаков, при котором усложняется интерпретация результата, но появляется возможность
использовать больше полезной информации. Задача автоматического извлечения признаков
решается с помощью специального класса нейронных сетей – автокодировщиков.
     Целью работы является подбор оптимальных параметров автокодировщика для
получения наибольшей точности классификации паттернов ЭЭГ, соответствующих
воображаемым сжатиям кистей левой и правой рук.




  Рис. 1 – (а) система размещения электродов «10-20», серым выделены электроды, находящиеся в
              сенсомоторной зоне коры головного мозга; (б) структура автокодировщика


                                                                                           184
     Автокодировщик, или автоэнкодер [3] (англ. autoencoder) – нейронная сеть, содержащая
как минимум один скрытый слой, которая обучается воспроизводить входные данные на
выходном слое. Пример структуры автокодировщика приведен на Рис. 1б, сеть можно
разбить на две части: кодировщик/энкодер (матрица весов связей между входным и скрытым
слоями) и раскодировщик/декодер (матрица весов связей между скрытым и выходным
слоями). В результате обучения без учителя сеть вырабатывает сжатое представление
имеющихся данных на скрытом (кодовом) слое, которое можно использовать в качестве
вектора признаков для последующей классификации.
     Для описания процесса обучения автокодировщика рассмотрим                   – вектор
входных данных,            – вектор, получающийся в результате кодирования,              –
вектор восстановленных данных. Введённые векторы связаны соотношениями (1) и (2):
                                                                                       (1)
                                                                                       (2)
где      – функция активации нейронов,
                                                  – матрицы весов и вектора смещения
энкодера и декодера соответственно.
     Если восстановленный вектор близок к исходному вектору , то полученное сжатое
представление можно считать корректным и использовать в качестве вектора признаков
для классификатора. Для достижения подобного поведения нейронной сети в качестве
функции потерь используется среднеквадратичная ошибка (3), которая минимизируется в
процессе обучения:

                                                                                       (3)

гдe   – размер обучающей выборки.
     На нейронную сеть также накладываются два ограничения методом регуляризации. L2
регуляризация (4) уменьшает норму решения, позволяя избежать переобучения:

                                                                                       (4)

    Второе ограничение позволяет увеличить значимость извлекаемой из сигнала
информации. Рассмотрим выражение (5), описывающее среднюю активацию i-ого нейрона:

                                                                                       (5)

      Если      будет близко к 1, то соответствующий нейрон будет активен для всех
элементов обучающей выборки и не будет содержать значимой информации о сигнале.
Регуляризация разреженности (6) задаётся расхождением Кульбака-Лейблера (англ. Kullback-
Leibler divergence) и используется, чтобы приблизить к желаемому (малому) значению

                                                                                       (6)

      Итоговое выражение для целевой функции J имеет вид (7):




                                                                                      185
                                                                                     (7)

     Таким образом, процесс обучения автокодировщика определяется набором следующих
параметров: m – размером кодового слоя, λ – весом L2 регуляризации, β – весом
регуляризации разреженности и ρ – желаемой средней активацией нейронов кодового слоя.
Для обучения автокодировщика используется алгоритм масштабированных сопряжённых
градиентов [4], реализованный в пакете программ MATLAB.
     Оптимальные значения параметров автокодировщика, представленные в Табл. 1, были
подобраны с помощью поиска по решётке для двух наборов используемых каналов. В
процессе поиска для оценки качества модели использовалась перекрёстная проверка:
исходный набор данных разбивался на 5 частей, после чего каждая из частей поочередно
служила в качестве тестовой выборки, а остальные – в качестве обучающей. В качестве
итоговых были выбраны параметры с наименьшим средним значением функции потерь.

                                     Таблица 1. Оптимальные параметры автокодировщика
                     Используемые канал(ы)
                              C3              100 0.001 2 0.2
                          C3, Cz, C4          150 0.005 4 0.15

      Для классификации ЭЭГ-паттернов в качестве вектора признаков фигурировало сжатое
представление сигнала, полученное на кодовом слое автокодировщика, обученного при
использовании оптимальных значений параметров из Табл. 1. В качестве решающей
функции был выбран слой softmax, сопоставлявший вектор признаков одному из двух
классов – воображаемому сжатию левой или правой кисти руки. Реализованный алгоритм
классификации был протестирован на наборе данных от двух пациентов, состоящем из трёх
сессий, содержащих в сумме 594 пробы. Каждая проба включала в себя запись с 21 электрода
(канала) в течение 1200 мс с частотой дискретизации 250 Гц.
      Тестирование было проведено на основе перекрестной проверки с разбиением данных
на 5 частей, в Табл. 2 представлены средние и максимальные точности классификации:

                                                     Таблица 2. Точность классификации
                                     Точность классификации
            Сессия             Канал С3               Каналы С3, Cz, C4
                       Средняя    Максимальная     Средняя     Максимальная
               I        85.1 %        87.5 %        85.2 %         92.3 %
              II         78 %         82.5 %        83.5 %         92.5 %
             III        85.3 %         90 %         84.9 %          90 %
           Средняя       83 %                       84.5 %

     Полученные результаты позволяют заключить, что при использовании одного канала
С3 средняя точность составила 83 %, при использовании трёх каналов увеличилась до 84,5
%. Максимальная полученная точность классификации превысила 90 %, что подчеркивает
применимость автокодировщиков к данной задаче. Дальнейшее увеличение количества
используемых каналов нецелесообразно из-за малого количества проб в обучающей выборке.



                                                                                    186
                                            ЛИТЕРАТУРА:
       1. Сонькин К. М. Система классификации электроэнцефалографических сигналов
воображаемых движений мелкой моторики для интерфейса мозг-компьютер, дисс. на соиск. степени
к.т.н., СПбПУ, 2016.
       2. H.H. Jasper. (1958) The ten-twenty electrode system of the International Federation.
Electroencephalogr Clin Neurophysiol, 10:371-375
       3. Hinton, G. E.; Salakhutdinov, R.R. (28 July 2006). "Reducing the Dimensionality of Data with
Neural Networks". Science. 313 (5786): 504–507.
       4. Moller, M. F. “A Scaled Conjugate Gradient Algorithm for Fast Supervised Learning”, Neural
Networks, Vol. 6, 1993, pp. 525–533.


УДК 004.852
                                                             А.И. Циось, В.А. Кожевников
                          Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого

    СРАВНИТЕЛЬНЫЙ АНАЛИЗ КЛАССИФИКАТОРОВ НА ОСНОВЕ МЕТОДОВ
 МАШИННОГО ОБУЧЕНИЯ, ВЗВЕШИВАНИЯ ПРИЗНАКОВ И N-ГРАММ ДЛЯ ЗАДАЧИ
                  АНАЛИЗА ТОНАЛЬНОСТИ ТЕКСТА

      Введение. В связи с развитием различных интернет-сервисов, в которых можно
выразить свое отношение к чему-либо, за последние годы произошло стремительное
увеличение количества субъективного контента: сообщения в блогах и социальных сетях,
мнения касательно услуг, товаров и т.д. Субъективный контент представляет собой ценную
информацию, которую можно использовать. Но число отзывов, публикуемых в тех же
социальных сетях, может достигать десятки тысяч, их обработка человеком не
представляется возможной. Это делает актуальной задачу анализа тональности текста.
      Анализ тональности текста позволяет извлечь из текста мнение автора в отношении
определенной темы или цели, или просто предсказать его тональность. В данной работе для
анализа тональности текста использован подход классификации: определение класса
тональности текста по его признакам при помощи обученного алгоритма.
      Цель работы. Провести ряд тестов и предоставить результаты оценки качества решения
задачи анализа тональности текста методами машинного обучения при использовании
разного взвешивания N-грамм и их размерности. Оценить качество классификации по F1-
мере.
      В данной работе текст представляется в виде вектора признаков с разным весом.
Признаком является N-грамма (последовательность слов) заданной длины. Вес определяется
по одной из метрик важности (см. табл. 1) [1].

                                                         Таблица 1. Метрики важности признаков
   Название                    Описание                                Формула
Term Frequency      Подсчет вхождений терма t в                        TF t,d =ct
                    документ d
Feature Presence    Наличие терма t в документе d                                1, t d
                                                                      FP t,d =
                                                                                 0,t d
TF-IDF              Оценка важности терма t в                                     ct
                                                                        tf t,d =
                    контексте документа d,                                        n cn
                    являющегося частью корпуса


                                                                                                  187
